\begin{abstract}
En este trabajo se propone un sistema capaz de resolver variantes de VRP con metaheurísticas de búsqueda local, permitiendo reducir el tiempo de solución a un par de días. Para lograrlo se combinan tres herramientas. La primera permite evaluar soluciones vecinas de forma eficiente y automática mediante un Grafo de Evaluación, la segunda permite explorar vecindades a partir de cualquier estrategia mediante un Árbol de vecindad y la tercera permite generar funciones de exploración que combinan cualesquiera estrategias de exploración y selección. Estas herramientas fueron desarrolladas en tres tesis de licenciatura diferentes pero quedaron como marcos teóricos que no podían funcionar por sí solos. En este trabajo se combinó estas herramientas en un sistema completo y funcional.

\end{abstract}

\begin{enabstract}
In this work, a system capable of solving VRP variants with local search metaheuristics is proposed, reducing the solution time to a couple of days. To achieve this, three tools are combined. The first allows to evaluate neighbor solutions efficiently and automatically using of an Evaluation Graph, the second allows to explore neighborhoods from any strategy using a Neighborhood Tree and the third allows to generate exploration functions that combine any exploration and selection strategy. These tools were developed in three different thesis but remained as teorical works that could not be used by their own. In this work, these tools were combined in a complete and functional system.	
\end{enabstract}